\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{fancyvrb} 

\title{Projeto de LI-3}
\author{Martins, José(a78821)\
        \and
        Costa, Mariana(a78824)\
        \and
        Quaresma, Miguel(a77049)
        }         
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Introdução}
A \textbf{Wikipédia} é uma  das muitas fontes de informação disponíveis na Web, possuindo uma quantidade bastante considerável de dados/informação.
No entanto para que esta informação seja útil é necessário saber processá-la e acima de tudo fazê-lo em tempo útil, sendo para isso necessário recorrer a estruturas de dados quepermitam uma pesquisa rápida mas sem uso excessivo de memória. O objetivo deste projeto é, por isso, implementar uma aplicação (em \textit{Java}) que responde a um conjunto de \textit{queries} relativas a \textit{snapshots} da \textbf{Wikipédia} em tempo reduzido e de uma forma correta, recorrendo para isso a um conjunto de recursos já existentes e a estruturas de dados que permitam atingir este objetivo.

\section{Desenvolvimento}

\subsection{Bibliotecas}
Neste trabalho usamos várias bibliotecas disponibilizadas pelo Java, sendo de destacar as bibliotecas pertencentes ao StAX no qual nos permitiu realizar o parse dos ficheiros XML percorrendo-os aos poucos em vez de realizar o parse através de um ficheiro guardado em memória com toda a informação importante do ficheiro XML poupando assim tanto em recursos como em tempo de execução. 

\subsection{Classes}
Sentimos a necessidade de criar duas classes principais, sendo que uma representa artigos e outra representa contribuidores. Portanto destas classes podemos construir quantas instancias artigos ou contribuintes quisermos. 

\subsubsection{Article.java}
A classe article, seguindo a linha do trabalho anterior e de modo a responder às queries propostas possui as seguintes variáveis de instancia:
\begin{verbatim}
    private long id; //id do artigo
    private String title; //título do artigo
    private Map<Long,String> revisions; // revisões do artigo
                                        // chave: id da revisão
                                        // valor: timestamp da revisão
    private long nRev; //número de revisões
    private long len; //das revisões, o número de caracteres 
                      //da revisão com mais caracteres 
    private long words; //das revisões, o número de palavras 
                        //da revisão com mais palavras
\end{verbatim}
Nesta classe é implementado gets, sets, equals, toString, clone e compareTo, sendo de destacar o método:
\begin{verbatim}
public void setNewLenghtWords(String text)
\end{verbatim}
visto ser o método que calcula o tamanho e o número de palavras de um texto passado como argumento e caso os valores sejam maiores que os existentes nas variaveis de instancia \texttt{len} e \texttt{words} atualiza-os.

\subsubsection{Contributor.java}


Para além disso temos mais 3 classes nas quais implementamos comparadores necessarios para implementar algumas queries. 

\subsubsection{ArtCompareText.java}

\subsubsection{ArtCompareWords.java}

\subsubsection{ComparatorContributorRevs.java}

Por fim a classe "mãe". 

\subsubsection{QueryEngineImpl.java}
Possui um HashMap de artigos e um TreeMap de contribuintes de modo a agregar artigos num conjunto e contribuidores também num conjunto, sobre os quais podemos aplicar métodos. Ainda nessa classe possuímos dois longs de modo a guardar os artigos únicos(artUn) e os artigos totais(artTot).

\section{Conclusão}

\end{document}
